\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=2.54cm, right=2.54cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{multirow}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\expandafter\def\expandafter\normalsize\expandafter{%
    \normalsize
    \setlength\abovedisplayshortskip{10pt}
    \setlength\belowdisplayshortskip{10pt}
}

\title{ \textbf{ \Huge{Práctica Final: \\ Predicción de precios en series temporales}}}
\author{
        \begin{tabular}{lr}
            \multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
            Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
            Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
            Mario Montes González & 100318104 \\
            Axel Blanco Cerro & 100315991 \\
        \end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introducción}
	En este documento trataremos de condensar y explicar las técnicas y procesos seguidos durante la práctica para elaboración de un modelo de predicción de series temporales y una interfaz sobre el mismo. En este caso concreto la serie temporal proviene de un bazar que sigue un formato de subasta en el que los usuarios compran y venden objetos del juego Guild Wars 2.
	
	En el documento podemos encontrar tres grandes secciones: una destinada a hablar del estado del arte y del contexto del problema, otra sección donde trataremos en detalle la predicción y las técnicas utilizadas, y una última sección donde hablaremos de la interfaz implementada.
	
	Se incluirán algunas conclusiones personales al final del documento a modo de cierre.

	\subsection{El videojuego}
	    Guild Wars 2 es un MMORPG (\textit{Massively Multiplayer Online Role-Playing Game}), desarrollado por ArenaNet y lanzado al mercado en el año 2012. Durante estos años el juego ha ido creciendo, en comunidad, contenido y a mediados de 2013 se publicó la primera versión de la API. La versión actual fue publicada el 16 de abril de 2015 y se ha ido añadiendo contenido desde entonces a la misma. %https://wiki.guildwars2.com/wiki/API:Main
	
	    Los objetos presentes en el juego poseen distintas categorías (de menor a mayor rareza): básico, selecto, obra de arte, excepcional, exótico, ascendido y legendario, siendo los objetos básicos de los más baratos y los legendarios y algunos exóticos de los más caros debido a su rareza en el juego. Estos a su vez se dividen en cuatro grandes grupos: armas, armaduras, accesorios y materiales de artesanía. La gran mayoría de estos objetos, a excepción de los ascendidos, se pueden comprar y vender en el bazar del juego. Uno de los objetos presentes en el juego son las recetas. Las recetas permiten fabricar a su vez otro objeto usando \"ingredientes" (armas, materiales, accesorios...). Por lo tanto existen objetos que se utilizan en múltiples recetas u otros que se usan en un menor número, pero son recetas de mayor nivel (por ejemplo, crear un arma legendaria). Este es uno de los factores que suele afectar al precio de los objetos, aunque es más difícil de calcular.

        La moneda del juego se divide en tres categorías: cobres (la moneda más baja), platas (equivalente a 100 cobres) y oros (equivalente a 100 platas).
	
	    El bazar es un mercado donde los jugadores pueden comprar y vender objetos a otros jugadores. Cuando un jugador pone un objeto a la venta tiene dos opciones: Establecer el precio de venta del mismo o vendérselo, por un precio menor, a otro usuario que deseaba comprar ese objeto.
	    De igual forma, cuando un usuario quiere comprar un objeto tiene dos opciones: Comprarlo directamente a otro usuario que lo esté vendiendo, o crear una petición para comprarlo estableciendo el precio de compra (menor que el más barato de venta) y esperar a que se lo venda otro usuario.
	
	    Nuestra futura red se encargará de predecir el precio de algunos de los objetos presentes en el bazar, tanto para compra como para venta.

\section{Estado del arte}
	En esta sección podemos encontrar referencias al estado del arte y al contexto de las series temporales en general y del entorno en el que trabajamos en particular.
	
    \subsection{Investigación}
	    La predicción en series temporales es un campo que lleva investigándose bastante tiempo. Se puede decir que esta construido sobre el análisis de series temporales, que es una disciplina que está en constante estudio, y se pueden encontrar referencias bibliográficas a trabajos con series temporales desde prácticamente los años 50.
	    
	    Hay que tener en cuenta que, a lo largo de la historia, el contexto de las series temporales que se estudiaban ha variado ampliamente. Por ejemplo, originalmente se estudiaban series temporales en aplicaciones industriales (fábricas, procesos térmicos, etc), mientras que de un tiempo a esta parte el estudio ha derivado más en procesos financieros o a enmarcarse en estrategias de Business Intelligence.
	    
	    % donde contexto financiero incluir http://ieeexplore.ieee.org/document/935093/ - Financial time series prediction using least squares support vector machines within the evidence framework
	    Es una cuestión importante el contexto de la serie temporal ya que, por la forma en que se comportan y analizan, son extremadamente dependientes del contexto. Es decir, las técnicas que se pueden usar o el ruido que puede incluir la serie temporal no tiene nada que ver de un contexto, por ejemplo, industrial, a un contexto financiero.
	    
	    Por las referencias que hemos podido observar de investigaciones anteriores las técnicas más utilizadas en predicción de series temporales son Redes de Neuronas, Máquinas de Soporte Vectorial, Redes Bayesianas y, más en desuso, técnicas estadísticas tradicionales. Esto, por supuesto, atendido a la predicción de series temporales en general.
	    
	    Respecto a las series temporales en ámbito financiero en particular, hemos encontrado, sobre todo, referencias al uso de Redes de Neuronas, recurrentes de tener muchos datos (sobre todo LSTM), o Maquinas de Soporte Vectorial. Esto se debe a que en el ámbito financiero las series temporales suelen tener algunas dependencias externas (al contexto) más difíciles de codificar en los datos de entrada que en otros contextos, por lo que son necesarias técnicas más robustas frente a datos con ruido o no tan representativos del problema.
    
    \subsection{Aplicaciones similares}
        %lista de apps: https://wiki.guildwars2.com/wiki/API:List_of_applications
        Actualmente no existe ninguna aplicación similar dedicada a la predicción de precios, o al menos, no de forma pública. La mayoría de aplicaciones dedicadas al comercio buscan obtener beneficios comprando y vendiendo objetos donde su precio de compra sea bastante menor al de venta. Otras ofrecen la opción de calcular el beneficio obtenido cuando es el propio jugador el que fabrica el objeto para posteriormente venderlo. Por último existen otras que solamente muestran la evolución del precio de los objetos a lo largo del tiempo y calculan el porcentaje de subida y bajada de los precios respecto a momentos anteriores.

        Algunas de estas aplicaciones son: \href{https://es.gw2tp.com/}{\textcolor{blue}{GW2TP}}, \href{https://www.gw2bltc.com/es/}{\textcolor{blue}{GW2BLTC}}, \href{https://gw2efficiency.com/}{\textcolor{blue}{GW2 Efficiency}}, \href{http://www.gw2craftgold.com/es/}{\textcolor{blue}{GW2 Craft To Gold}} o \href{https://www.gw2spidy.com/}{\textcolor{blue}{GW2 Spidy}}.

    \subsection{Telegram}
        \href{https://telegram.org/}{\textcolor{blue}{Telegram Messenger}} es un servicio de mensajería instantánea nacido en el año 2013 en Rusia. Sus creadores son los emprendedores hermanos Nikolai y Pavel Durov, también creadores de la famosa red social rusa Vkontakte. Nació como alternativa mejorada a aplicaciones ya existentes en el mercado como WhatsApp o Facebook Messenger.
        
        Telegram implementó su propio protocolo de comunicación, conocido como MTProto, y se diferenció de su competencia al ser multiplataforma mediante un servicio en la nube donde se alojan los chats y archivos. Sus aplicaciones y el protocolo es software libre.
        
        El número de usuarios de la plataforma ha crecido de forma exponencial desde su comienzo y ha desarrollado numerosas características que han presionado a la competencia y han hecho evolucionar el concepto de mensajería instantánea. Algunas de estas características son: no límite de tamaño de archivos, incorporación de stickers y GIFs, chats cifrados punto a punto, interfaz web y aplicaciones de escritorio, alias, supergrupos, canales de difusión, etc. 
        
        Una de las características más destacadas es su \href{https://core.telegram.org/bots}{\textcolor{blue}{plataforma de bots}} abierta al público en el 2016. Estos bots son diseñados, en su mayoría, por la comunidad de usuarios haciendo uso de una API que Telegram pone a disposición de los usuarios. Además, se han creado un gran número de librerías de la API disponibles en diversos lenguajes de programación que facilitan notablemente la tarea.

        Normalmente cada bot se desarrolla con una función especifica, como hacer encuestas, informar del tiempo o programar alarmas. Su interacción es la de un chatbot normal al que se le solicitan las funciones a realizar a través de comandos o de teclados interactivos. Hay proyectos que utilizan procesamiento de lenguaje natural, pero dado el estricto dominio de funcionalidades que suele tener la mayoría de proyectos, se suele optar por el uso de comandos y teclados interactivos, ya que facilitan el trabajo al desarrollador y simplifican la interacción con el usuario.

        Actualmente la plataforma de bots Telegram está en auge y cada vez se encuentran más proyectos que hacen uso de la misma. Dentro de las características ya comentadas, teclados interactivos y comandos, podemos encontrar interacción dentro de grupos, envío de archivos, etc.

\section{Predicción}
    Las redes de neuronas utilizadas para la realización de la predicción han sido creadas utilizando la librería \textit{open source}: TensorFlow, de Google. Esta librería centrada en el aprendizaje automático y la inteligencia artificial permite crear desde clasificadores hasta procesamiento del lenguaje natural.

    Se han desarrollado dos modelos distintos de RNA: Perceptrón multicapa y Long Sort-Term Memory (LSTM). El modelo usado para predecir posteriormente con el bot de Telegram será el perceptrón multicapa.

\subsection{Contexto de la serie temporal y procesado de datos}
    Desde principios de Octubre se han almacenando, cada dos horas, datos de una serie de objetos a través de la API del juego, esto ha dado lugar a poseer 660 instancias de cada objeto en el momento de entrenar las redes. Los objetos seleccionados fueron: Leño de madera curtida, Piedra imán de destructor, Vial de sangre, Hueso y Escama blindada. Los atributos guardados de cada atributo han sido:

    \begin{itemize}
        \item Fecha: Fecha y momento de la recogida de datos. Sigue el formato dd/mm/yyyy-hh:mm:ss.
        \item Identificador del objeto.
        \item Precio de venta: Dado que los usuarios pueden establecer el precio de venta del objeto, generalmente un mismo objeto tiene múltiples objetos de venta, este atributo representa el precio (en cobres) más bajo de venta directa del objeto.
        \item Cantidad de objetos en venta: Número total de objetos en venta.
        \item Precio de compra: Dado que los usuarios pueden establecer el precio (en cobres) de compra del objeto, generalmente un mismo objeto tiene múltiples peticiones de compra, este atributo representa la solicitud de compra directa más alta del objeto.
        \item Cantidad de objetos para comprar: Número total de peticiones para comprar el objeto.
    \end{itemize}

    Los pasos realizados en el preprocesado de datos han sido:
    \begin{enumerate}
        \item Agrupamiento de los objetos por identificador y separando los datos de compra y venta.
        \item Normalización de los precios y cantidades de los objetos, ya que es muy recomendable en las RNA normalizar los datos.
        \item Aleatorización del conjunto de cada objeto para evitar aprender patrones específicos.
    \end{enumerate}

    Los cinco objetos escogidos se tratan de materiales de artesanía. Los que más se suelen usar en el juego son el leño de madera curtida y la escama blindada, los cuales se usan en las recetas de armas legendarias. Debido a esto, su precio suele ser superior a otros objetos de la misma calidad y su variación de precio puede ser mayor.

\subsection{Multilayer Perceptron}
    Se ha realizado una red específica por cada objeto posible, y si es de compra o venta, ya que la predicción de cada objeto es individual y el comportamiento para comprar o vender es distinto. Por lo tanto, el resultado final son 10 redes: 5 objetos y 2 redes por objeto.

\subsubsection*{Arquitectura de la red}
    La configuración de las redes creadas es específica para cada objeto. Los atributos variados para cada red han sido: número de neuronas de la capa oculta, ciclos de aprendizaje y razón de aprendizaje.

    Adicionalmente, hay que decidir el número de instancias previas para su entrenamiento, es decir, con cuantos ejemplos se desea entrenar la red en cada ciclo. Dado que se han tomado cada 2h, se utilizan 12 instancias (24h) para entrenar y tener una predicción más fiable a lo largo del día de la red.

    Para cada objeto se ha realizado un conjunto de pruebas, modificando los atributos antes indicados. Dado la escasez de instancias los valores óptimos suelen obtenerse con 15-20 neuronas, 700-1000 ciclos y un ratio de aprendizaje de 0.01. Sin embargo no siempre es así. Las configuraciones específicas para cada objeto han sido:

    \begin{center}
        \begin{tabular}{l | c | c | c | c}
            Objeto & Tipo & Neuronas & Ciclos & Ratio de aprendizaje \\ \hline
            Leño & \multirow{5}{*}{Compra} & 15 & 700 & 0.01 \\
            Piedra imán & & 15 & 700 & 0.01 \\
            Vial de sangre & & 10 & 700 & 0.01 \\
            Hueso & & 20 & 500 & 0.15 \\
            Escama blindada & & 20 & 700 & 0.1 \\ \hline
            Leño & \multirow{5}{*}{Venta} & 12 & 1000 & 0.01 \\
            Piedra imán & & 20 & 700 & 0.01 \\
            Vial de sangre & & 15 & 700 & 0.01 \\
            Hueso & & 12 & 600 & 0.015 \\
            Escama blindada & & 15 & 700 & 0.02 \\
        \end{tabular}
    \end{center}

\subsubsection*{Resultados}
    Con las configuraciones anteriormente descritas se han obtenido los siguientes errores (redondeados):

    \begin{figure}[h!]
    	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    		\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/MLPerroresSELL}
    		\subcaption{Error de venta}
    	\end{subfigure}
    	~		
    	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    		\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/MLPerroresBUY}
    		\caption{Error de compra}
    	\end{subfigure}
    	\caption{Errores en el MLP}
    	\label{mlp-errors}
    \end{figure}

    Como se puede apreciar, los errores finales son muy pequeños y si se realizan predicciones con la red una vez ya entrenada y comparamos los valores obtenidos con los valores reales, el valor obtenido se acerca bastante al real (diferencia de unos pocos cobres).

\subsection{Long Sort-Term Memory}
Con el desarrollo de la red LSTM, al igual que para el MLP, hemos realizado una red por cada objeto y por cada tarea (compra o venta), teniendo un total de 10 redes LSTM. A continuación explicaremos un poco más en detalle la arquitectura escogida y después valoraremos brevemente los resultados.

\subsubsection*{Arquitectura de la red}
Para la construcción de la red hemos generado redes con una única capa de células LSTM. La red, en este caso, recibe una instancia que contiene los resultados de los instantes anteriores, al igual que el MLP (en este caso 12 instancias también).

En las LSTM cada célula recibe solamente dos entradas (una por cada serie temporal), aunque a la capa se le pasa la instancia completa (las 12 instancias), de forma que para cada instancia se pasa la instancia entera por la capa de células LSTM antes de realizar el proceso de aprendizaje.

De esta forma, sobre los parámetros posibles a variar (ratio de aprendizaje, número de células LSTM e iteraciones) hemos detectado que la configuración más apropiada, en general, es: 

\begin{center}
	\setlength\extrarowheight{2pt}
	\begin{tabular}{c | c | c }
		Ratio de aprendizaje & Células LSTM & Iteraciones \\ \hline
		1.5\% & 100 & 500  \\
	\end{tabular}
\end{center}

Hemos realizado una experimentación con dos capas de células en lugar de una, aunque la complejidad computacional aumentaba sensiblemente (tardaba bastante más tiempo) y la mejora en los resultados de predicción no era significativa, llegando en algunos casos incluso a bajar.

Probando con variaciones de parámetros, con un mayor número de células LSTM el sobreajuste de la red crecía de forma drástica debido a la cantidad de instancias no demasiado elevada. Respecto al ratio de aprendizaje, nos ha sorprendido ver que al aumentarlo no solo encontrábamos más ruido en la evolución del error, si no que llegaba en ocasiones al punto de que la red en el conjunto de test tuviese un menor MSE que en el conjunto de entrenamiento.

\subsubsection*{Resultados}
En general los resultados obtenidos para el MLP están más o menos a la altura de los del MLP, como podemos observar en la Figura~\ref{lstm-errors}. Como veremos más adelante no son unos malos resultados, en general, pero no exprimimos al máximo la potencia de la red LSTM.

\begin{figure}[h!]
	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/MLPerroresSELL}
		\subcaption{Error de MLP}
	\end{subfigure}
	~		
	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/lstm}
		\caption{Error de LSTM}
	\end{subfigure}
	\caption{LSTM vs MLP en venta}
	\label{lstm-errors}
\end{figure}

Al igual que en la sección anterior, si bien vemos que los errores son bastante diferentes entre los objetos, son errores pequeños y las predicciones están muy cerca de sus valores reales. Las variaciones no se deben tanto a errores del modelo en mismo, si no a las propias fluctuaciones de los objetos, que tienen una distribución en el tiempo mucho más irregular.

\subsection{Conclusiones generales}
En general, podemos afirmar que para el problema que tenemos (sobre todo por la cantidad de instancias), utilizar una LSTM casi puede considerarse matar moscas a cañonazos. El MLP obtiene resultados muy similares, en algunos casos incluso mejores, con unos tiempos de convergencia mucho menores.

Como podemos ver en las secciones anteriores, las evoluciones de los errores son un tanto irregulares, muy posiblemente debido a la cantidad reducida de instancias de ejemplo, que describen con poca precisión la evolución de la red. Cabe destacar que, si bien en los objetos escogidos no ocurre con demasiada frecuencia, en ocasiones por cuestiones de contexto que no recoge la red de neuronas, como puede ser la aparición de un objeto que en su creación utilice alguno de estos, los precios tienen variaciones bruscas que no tienen que ver con el progreso anterior de la red.

Creemos que haber incluido la serie temporal de las cantidades ayuda mucho en esta cuestión ya que atenúa un poco esos cambios bruscos y da mucha información sobre la variación oferta-demanda que es muy importante en este tipo de contextos.

De tener muchas más instancias de las que tenemos ahora si podría ser interesante utilizar la red LSTM frente al MLP ya que están especialmente pensadas para una cantidad grande de datos. Además podrían incluirse más ejemplos anteriores en cada instancia, lo que dotaría de mucha más memoria a la LSTM, sacando su máximo rendimiento.

Las posibles mejoras de cara a futuro que se pueden realizar, a parte de utilizar LSTM en vez de MLP consistiría en recoger más atributos en relación a los objetos como podrían ser:
\begin{itemize}
    \item Considerar la calidad del objeto. A mayor calidad, más caro suele ser el objeto.
    \item Considerar el número de recetas (y la importancia de las mismas) que dependen del objeto. Cuando un objeto se usa en recetas de alto nivel para objetos ascendidos o legendarios su precio es muchísimo más elevado que recetas para objetos exóticos o sobresalientes.
\end{itemize}

\section{Interfaz}
    La interacción del usuario con el predictor de precios se hace a través de un bot de Telegram. Para poder comenzar a realizar consultas, el usuario debe iniciar una conversación con el usuario \textit{@BazarGuildWars2Bot}.
    
    Al iniciar la conversación el primer mensaje enviado por el bot serán las instrucciones de uso, donde se le explicará al usuario qué funciones están disponibles y qué comandos debe usar para acceder a cualquiera de ellas. Utilizando estos comandos y el teclado interactivo que se mostrará siempre que sea necesario para responder las preguntas del bot, el usuario realizará sus consultas y recibirá los resultados a través del chat. Adicionalmente, el usuario puede formular ciertas consultas limitadas utilizando lenguaje natural. Para poder hablar con el bot, ha de lanzarse el proceso previamente en un ordenador.

   
\subsection{Bot en Telegram}
    El bot se ha desarrollado utilizando la librería \textit{pyTelegramBotAPI} en el lenguaje Python, en la versión desarrollada para esta práctica, el bot posee 3 funciones principales:
    
    \begin{enumerate}
        \item /precioactual - Devuelve el precio actual de un objeto.
        \item /prediccion - Devuelve la predicción de un objeto en x horas.
        \item /mejormomento - Devuelve el mejor momento de compra/venta de un objeto en un intervalo de tiempo.
    \end{enumerate}

    El usuario puede ejecutar cualquiera de estás tres funciones seleccionándola en el chat o escribiendo el comando y enviándolo como un mensaje normal. Al usar alguna de ellas, el programa que ejecuta el bot empieza a construir la petición, para ello pregunta al usuario (a través de un mensaje en el chat) si la consulta es para comprar o para vender, y sobre cual de los 5 objetos se quiere realizar. Para responder estás preguntas al usuario se le activa un teclado interactivo donde seleccionar la opción deseada (Figura~\ref{teclado-interactivo}). En el caso de \textit{/prediccion} y \textit{/mejormomento} el bot pregunta un dato extra que es `dentro de cuantas horas desde la actual" se quiere hacer la predicción, o `el límite máximo de horas desde la actual" en las que se quiere realizar la comprobación del mejor momento. Para responder esta pregunta el usuario debe escribir el número en el chat y enviar el mensaje.

    Tras responder las preguntas del bot, este procesa los datos construyendo la petición que usará sobre la red de neuronas descrita en el apartado anterior para obtener el resultado. Cuando se calcula dicho resultado, el bot envía un mensaje con la respuesta a la consulta (Figura~\ref{consultaPrediccion}), mostrando el precio predicho en piezas de bronce así como adjunta una imagen del objeto en cuestión.

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/prediccion}
        \caption{Consulta /prediccion}
        \label{consultaPrediccion}
    \end{figure}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/teclado}
        \caption{Teclado interactivo}
        \label{teclado-interactivo}
    \end{figure}


\subsection{Natural Language Processing}
    En esta versión, el bot es capaz de realizar la función de \textit{/precioactual} a través de un mensaje en lenguaje natural. Para ello se ha generado un pequeño corpus de mensajes que solicitarían esta función, tanto para venta como para compra y para los cinco objetos.
    
    En base a la aparición de ciertas palabras en el mensaje que se tokeniza previamente, se ha construido un árbol de decisión que analiza el mensaje enviado por el usuario y en caso de poder clasificarse como una de las diez posibles consultas de esta función, se ejecuta y responde al usuario con el resultado (Figura~\ref{nlp}).

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/nlp}
        \caption{Consulta con lenguaje natural}
        \label{nlp}
    \end{figure}
    
	Como trabajos futuros queda la incorporación de un motor de NLP más potente. Para ello podría realizarse sobre el mensaje del usuario, tras la tokenización y eliminación de stopwords, un proceso de stemming y análisis morfosintáctico de tal forma que pudiéramos recuperar palabras relevante como verbos, objetos, cuantificadores y adverbios. Con estas palabras se podría entrenar un modelo de palabras que las clasifique en las categorías que serían los comandos a realizar.

\section{Conclusiones personales}
    Ha sido interesante desarrollar este proyecto completamente, desde la definición de la idea y la recogida de datos hasta la implementación de todas sus partes y correcto funcionamiento. Hemos visto la importancia de organizar adecuadamente el equipo de trabajo, lo cual permite un desarrollo paralelo y modular donde cada uno de los miembros puede desarrollar un componente y conectarlo rápidamente con el trabajo de los demás. 

    El proyecto que hemos desarrollado ha tenido mucho futuro en cuanto a mejoras posibles, viendo que se podría considerar un prototipo de algo más grande y completo, con esta perspectiva, realizar la presentación nos ha parecido una experiencia importante porque creemos que es muy posible que esa misma sensación este presente en nuestro futuro laboral siempre que pretendamos vender algún proyecto.
    
    Además, nos ha quedado extremadamente claro la importancia y, sobre todo, la dificultad de hacer un buen procesado de datos y lo mucho que puede influir en los resultados, independientemente de la técnica usada.

\section{Referencias}
	\paragraph{Algunos trabajos de investigación}
	\begin{itemize}
		\item Recurrent neural networks and robust time series prediction: \href{http://ieeexplore.ieee.org/document/279188/}{\textcolor{blue}{ieeexplore.ieee.org/document/279188/}}
		
		\item Financial time series prediction using least squares support vector machines within the evidence framework: \href{http://ieeexplore.ieee.org/document/935093/}{\textcolor{blue}{ieeexplore.ieee.org/document/935093/}}
		
		\item Harnessing Nonlinearity: Predicting Chaotic Systems and Saving Energy in Wireless Communication: \href{http://science.sciencemag.org/content/304/5667/78}{\textcolor{blue}{science.sciencemag.org/content/304/5667/78}}
		
		\item Applying LSTM to Time Series Predictable through Time-Window Approaches: \href{http://link.springer.com/chapter/10.1007/3-540-44668-0_93}{\textcolor{blue}{link.springer.com/chapter/10.1007/3-540-44668-0\_93}}
		
	\end{itemize}

    \paragraph{Sobre Guild Wars 2}
    \begin{itemize}
		\item \href{https://www.guildwars2.com/es/}{\textcolor{blue}{www.guildwars2.com/es}}
		
		\item \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Guild_Wars_2}{\textcolor{blue}{es.wikipedia.org/wiki/Guild\_Wars\_2}}
	\end{itemize}

    \paragraph{API de Guild Wars 2}
    \begin{itemize}
	    \item \href{https://wiki.guildwars2.com/wiki/API:List_of_applications}{\textcolor{blue}{wiki.guildwars2.com/wiki/API}}
	\end{itemize}

    \paragraph{TensorFlow}
    \begin{itemize}
    	\item \href{https://www.tensorflow.org/}{\textcolor{blue}{www.tensorflow.org}}
    	
    	\item \href{https://www.tensorflow.org/tutorials/recurrent/}{\textcolor{blue}{www.tensorflow.org/tutorials/recurrent/}}
    \end{itemize}

    \paragraph{Conceptos generales sobre LSTM}
	\begin{itemize}
		\item \href{https://medium.com/@shiyan/understanding-lstm-and-its-diagrams-37e2f46f1714}{\textcolor{blue}{medium.com/@shiyan/understanding-lstm-and-its-diagrams-37e2f46f1714}}
	\end{itemize}

\end{document}
